我是曾志豪，一個在香港電台工作了 16 年而不是員工的人。

source 係01，唔貼link

我在這個機構服務了 16 年，由聽電話的入門職位開始，一路做到節目編導，節目主持人，由電台公共事務組做到第二台，再踏足電視部做頭條新聞，也做過教育電視……然後突然，你在電台 16 年的工作資歷被完全否定：「你不是員工。」

對管理層無幻想 對員工大會無期望

我其實一點也不想出席廣播處長的員工大會。

我已經出席過這種場合很多次，朱培慶以後的每一個繼任人都主動或被動召開過員工答問大會，每一次員工都是帶着疑問來，帶着更多疑問離開。有時帶着不滿前來，帶着憤怒離開。

每一次的答問，徒勞無功。

久而久之，我也失去了出席員工答問大會的熱情，正如一個正常的香港人，也不會對特首答問大會有期望吧？

更何況，我開始覺得出席員工大會是很危險的事情。

我只是一個不受保障的 CATII 僱員。和公務員同事不同，他們最多被調去守水塘，起碼不能無端解僱。而我只是風一吹便能隨時飄走的僱員。

我為什麼仍要以身犯險？

而且，我也不敢對管理層再抱幻想。他們都是外來空降，究竟對這個接近百年的老店有什麼認識和歸屬感？他們是否願意花心機整理這個地方？或者，是整治吧。

就像一個過客，或者租客，你很難期待他們會用心設計、維修這個地方。

還是忍不住發問 處長回應令人震驚

可是這一次我仍然出席了梁家榮處長的員工大會，因為陳敏娟的人事問題，其實和最近的廉署李寶蘭事件很相似，我很想知道，管理層會如何在廉署風波前車之鑑下，處理自家的政治事件。

結果當然一如所料，符合預期，疑問帶來更多疑問，不滿產生更多的憤怒，我最後還是沒有控住自己的手，揚手示意發問。

我接過工會同事咪高峰，完整表達了自己的提問，我覺得自己的情緒控制得還算可以，沒有不必要的激動。然後我開始發覺，當我提問時，管理層交頭接耳，不時搖頭。

我的問題這麼無水平嗎？

然後處長說了一句令我震驚的話：你是 CATII 嗎？

我完全沒有預備到他會反問這麼一個和話題完全無關的提問，我隨口便答：咁又點啊？

管理層繼續搖頭：你不是員工喎。

台下開始騷動，因為他挑起了一個非常敏感的話題，就是港台內部的員工身分地位。

由於資源限制，以及薪酬架構等等原因，香港電台有眾多不同合約性質的僱員，有公務員有非公務員合約有合約制員工，琳琅滿目，有機會另文再敘。

重點是，工會確認了我的身分符合電台員工的資格，我有權出現在員工大會提問。

當管理層質疑我的身分不是員工，其實心情除了憤怒，更多是悲哀。

我在這個機構服務了 16 年，由聽電話的入門職位開始，一路做到節目編導，節目主持人，由電台公共事務組做到第二台，再踏足電視部做頭條新聞，也做過教育電視。

我曾經是 8 年的非公務員合約員工，又做了 8 年的 CATII 僱員。然後突然，你在電台 16 年的工作資歷被完全否定：「你不是員工。」如果我不是員工，我是什麼人？閒雜人等？外人？我為什麼一個外人居然「戇居」到要去管人家的家事？

我想起歷任處長，傅小慧黃華麒鄧忍光，他們的員工大會我都有出席，他們每一位處長，縱使當時曾經鬧過幾多的風波，和員工有幾多的爭拗，但他們面對發問時，從來沒有一個人會質疑我的身分，是否有資格發問。他們只是老老實實的回應問題，儘量給予答覆。只有這一次，梁家榮處長任內的答問會，他們質疑了我的身分。

打個比喻，就像記者質詢官員，官員不答反問：「你邊間報館㗎？」

你會有什麼感覺？難道在管理層心目中，搞清這個人有無資格發問，比起搞清真相，安撫員工情緒，來得更重要？

即使後來處長「皇恩浩蕩」回答我的問題，其實我已經聽不下去。我覺得心灰意冷。這個機構下了逐客令，你不屬於這裏，you don't belong here。我為什麼還要「仆心仆命」去關心這個機構的前途？我為什麼不工作完畢拍拍屁股走人？

因為我蠢，因為我已經在這裏 16 年了，我以為自己有責任保護這個地方。

而今天我知道了，我，不是員工。

高層嘗試認識員工 是起碼的尊重

有人問我，梁家榮說不認識你，你是否好 hurt？

我想講講前任處長鄧忍光。

他到任便遇到同事黑地氈迎接，我也曾質疑過他的任命，他和電台關係不怎麼和諧。

有一次在電台走廊相遇，他竟然主動和我打招呼，還說：我有看你在報章寫的專欄，寫得很好，畀心機。

我當時很驚訝，他或許只是客氣一句，但至少，他有做功課，知道我是誰，也知道我在報章撰寫專欄。知己知彼，調查認識，是一種起碼的尊重，也或多或少反映一個人對工作地方的投入感和認真程度。

對港台愈來愈陌生 已有隨時被解僱之覺悟

最後我想講一句，現在機構氣氛改變了。

以前員工大會，所有部門同事上下一心；今天員工大會，只有某些部門同事仍然有很多不滿和憤怒，其他部門的同事，卻總是沉默不語。

他們不知何時開始，對管理層每一個決定都愈來愈諒解，愈來愈認同，愈來愈一致。16 年了，這個機構也變得愈來愈陌生，像我們身處的香港一樣，我們是最熟悉的陌生人。

我近期有強烈的覺悟，我早晚有一天無法再踏入香港電台的大門。變得陌生的環境讓我有愈來愈大的危機感，我認真的問老婆：「我如果失業，你會養我嗎？」她也很認真的答：你可以在家吃軟飯，但在外面，你的腰骨一定要挺直。

我是曾志豪，一個在香港電台工作了 16 年而不是員工的人。

「你可以在家吃軟飯 但是你在外面 腰骨一定要挺直」

港台可能遲早頂唔住
但我地仍然要繼續抗爭

推

感受到佢對自己使命被掏空既感覺

香港人黃色生活圈黃色電台

My radio

林奠 you have no stake in society

印象中篇文係2016/17年 垃圾01